<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://allisbliss.github.io</id>
    <title>All is bliss</title>
    <updated>2026-01-21T13:28:19.413Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://allisbliss.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://allisbliss.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>What Need Have I For This What Need Have I For That I Am Dancing At The Feet Of My Lord All Is Bliss All Is Bliss</subtitle>
    <logo>https://allisbliss.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://allisbliss.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2026, All is bliss</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[别怪年轻人不生孩子了]]></title>
        <id>https://allisbliss.github.io/post/别怪年轻人不生孩子了/</id>
        <link href="https://allisbliss.github.io/post/别怪年轻人不生孩子了/">
        </link>
        <updated>2026-01-21T13:09:07.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>国家统计局发布的人口数据，再次在舆论场上激起千层浪。依然是老生常谈的催生与焦虑，但如果你读过费孝通先生在半个世纪前写下的《生育制度》，你会发现：这一切早在社会学的预言之中。费孝通先生在《生育制度》中对社会结构与人口关系的剖析，放在今天依然振聋发聩。</p>
<p>当我们说“别怪年轻人”时，其实是在承认一个被很多上一代人忽视的事实：生育行为，从来都不是孤立的个人选择，而是对社会环境的直接反馈。费孝通的狠辣预言：不是年轻人“自私”，是社会的“椅子”不够了。费老在书中有一句几乎可以说透中国当下人口困局的论断：“人口的消长，并不取决于粮食的多少，而是取决于社会位置的容量。”这不仅仅是一个理论，更是给当代年轻人最强有力的“无罪辩护”。</p>
<ol>
<li>马尔萨斯的失效与费孝通的洞见</li>
</ol>
<p>过去我们总信奉马尔萨斯的人口论：只要有饭吃（粮食产量够），人就会像动物一样繁衍。但人类从来不仅仅是生物性动物，而是“社会性动物”。</p>
<p>费孝通指出，人类的生殖不是为了仅仅维持生命，而是为了继承社会结构中的“位置”。想象一场大型的“抢椅子”游戏：粮食是入场券，现在我们不缺入场券，大家都能吃饱。社会岗位（Social Positions）是椅子。当社会的“椅子”数量——那些体面的工作、上升的通道、有尊严的生活方式——增长停滞甚至减少时，手里拿着入场券的人们，会本能地停止带新的人进场。因为没有椅子坐，这不叫生活，叫流浪。</p>
<ol start="2">
<li>“社会性继替”的危机费孝通提出了一个概念叫“社会性继替”。</li>
</ol>
<p>父母生孩子，潜意识里是希望孩子能接替、甚至超越自己在社会结构中的位置。</p>
<p>看看今天的现状：<br>
学历通胀： 过去本科能坐的椅子，现在要硕士起步。<br>
职场内卷： 35岁就被清理出“位置”，由于岗位更新迭代太快，父辈的经验无法传承，年轻人的技能迅速折旧。<br>
阶层固化： 努力工作的回报率，在某些领域已经跑不赢资产增值的速度。</p>
<p>当年轻人发现，自己耗尽全力都不一定能保住现在的“椅子”，又怎敢轻易把一个新生命带到这个世界上，看着他去面对比自己更残酷的“无椅可坐”的局面？</p>
<p>3.不生，是一种理性的止损，也是一种沉痛的爱</p>
<p>别再怪年轻人“贪图享乐”或“缺乏责任感”了。恰恰相反，这一代年轻人有着极高的责任感。 正是因为他们太清楚“活着”和“体面地生活”之间的巨大鸿沟，他们才不愿让下一代成为填补人口数字的耗材。</p>
<p>在《生育制度》的逻辑里，限制生育，是个体对社会结构失衡的一种无声抗议，也是一种理性的适应机制。</p>
<p>当社会提供的“有效岗位”撑不起“有效人口”时，减少供给是唯一的经济学解法。</p>
<ol start="4">
<li>与其催生，不如造“椅子”</li>
</ol>
<p>费老的理论告诉我们：解决人口问题的钥匙，从来不在卧室里，而在社会结构里。发钱也好，口号也罢，如果不能创造出足够多、足够有尊严的社会岗位，如果不能拓宽普通人向上流动的通道，那么数据的下滑就是一种必然的社会物理学现象。</p>
<p>只有当每一个新生命都能看到属于他的那把“椅子”时，春天才算真正到来。</p>
<p>一个自己都还没在社会结构中站稳脚跟的人，如何有余力去托举另一个生命？在把自己安顿好之前，不把焦虑传递给下一代，这本身就是一种极大的善意。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[科学家]]></title>
        <id>https://allisbliss.github.io/post/ke-xue-jia/</id>
        <link href="https://allisbliss.github.io/post/ke-xue-jia/">
        </link>
        <updated>2025-10-13T18:11:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>「作为科学家，我们对发现新现象感兴趣，对成本不感兴趣。我们要解决的是与自然有关的本质问题、在智力上富有挑战性的问题。商业化则完全是另外一个世界，一切有用的东西，社会都会找到一种方法让它变得足够便宜。」</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[常看常新 又看又新]]></title>
        <id>https://allisbliss.github.io/post/常看常新 又看又新/</id>
        <link href="https://allisbliss.github.io/post/常看常新 又看又新/">
        </link>
        <updated>2025-09-07T12:38:44.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 id="第一章-再好好想想">第一章 再好好想想</h3>
<ul>
<li>
<p>贫穷国家之所以贫穷，原因在于这些国家往往都气候炎热、土地贫瘠、疟疾肆虐、四周被陆地所包围。因此，如果没有大量的原始投资助其解决这些地方性问题，这些国家很难提高自己的生产力。然而，这些国家却因为贫穷，无法支付投资回报——这就是经济学家们所谓的“贫穷陷阱”。除非这些问题的解决能够落到实处，否则无论是自由市场，还是民主制，都帮不上什么大忙。</p>
</li>
<li>
<p>贫穷会导致令人难以容忍的人才浪费。用他的话来讲，贫穷并不仅仅意味着缺钱，它会使人丧失挖掘自身潜力的能力。</p>
</li>
<li>
<p>你今天的收入会影响将来的收入，这个将来可能是明天、下个月，也可能是下一代；你今天有多少钱决定着你能吃多少，有多少钱用来买药、支付你孩子的教育费、为自家田地买来化肥或更好的种子，所有这些都决定着你明天会有多少钱。</p>
</li>
<li>
<p>遵循了发展经济学家多年的一个传统，即强调通过搜集正确的资料，提出对世界有用的想法。</p>
</li>
</ul>
<h3 id="第二章-饥饿人口已达到10亿">第二章 饥饿人口已达到10亿？</h3>
<ul>
<li>
<p>穷人常常拒绝我们为其想出的完美计划，因为他们不相信这些计划会有什么效果。这也是贯穿本书的一个主题。穷人饮食习惯的另一个解释是，在他们的生活中，还有比食物更重要的东西。</p>
</li>
<li>
<p>总体来说，穷人的首要选择显然是，让自己的生活少一点儿乏味。</p>
</li>
<li>
<p>这可以是一台电视机，也可以是一点儿特别的食品，比如一杯加糖茶。</p>
</li>
<li>
<p>他们不会迁怒于自己的命运，而是通过降低标准来增强自己的忍耐力。然而，他们却不一定因此而专注必需品，也不一定会排斥奢侈品。因此，在长达10年的极度沮丧期内，所有廉价奢侈品的消费都有所提高。</p>
</li>
<li>
<p>最高的收入来自于低水平的食品消耗。一旦人们能够吃饱饭，他们的收入就不会产生大幅度的跃升。这表明，与不那么贫穷的人相比，摄入更多卡路里对于非常贫穷的人来说更有好处。</p>
</li>
<li>
<p>s形曲线的逻辑表明，当资源紧缺时，通过牺牲某些人，让余下的人能吃饱，使其具备劳动能力，为生存而赚钱，15这从经济角度上看是合理的。</p>
</li>
<li>
<p>当别人告诉自己应改变饮食结构时，人们一般都会持怀疑态度，这可能是因为人们一直钟爱自己吃的食物。</p>
</li>
</ul>
<h3 id="第三章-提高全球居民健康水平容易吗">第三章 提高全球居民健康水平容易吗？</h3>
<ul>
<li>
<p>健康确实可能产生很多不同的陷阱。例如，由于生活在有害的环境中，工人可能会无法正常工作，儿童可能会因病无法正常上学，孕妇可能会生下不健康的婴儿。每一种情况都可能使当前的不幸转化成未来的贫穷。</p>
</li>
<li>
<p>问题并不在于穷人为健康花了多少钱，而是他们的钱究竟花到哪儿去了。他们常常把钱花在昂贵的治疗上，而不是廉价的预防上。</p>
</li>
<li>
<p>人们可能会根据价格来判断质量：恰恰是由于某物品是廉价的，人们便有可能认为它没有价值。</p>
</li>
<li>
<p>信仰即信念与原理的组合，这显然是我们掌控健康系统的一个重要部分。</p>
</li>
<li>
<p>对于健康的运转方式，人们很容易产生错误的观念。</p>
</li>
<li>
<p>穷人之所以会坚持那些看起来漏洞百出的信念，还有一个潜在的原因：在他们无能为力的情况下，希望变得至关重要。</p>
</li>
<li>
<p>与真正坚定的信念相比，基于方便与舒适的信念或许更加灵活。</p>
</li>
<li>
<p>穷人所陷入的困境与我们其他人的困扰似乎是一样的——缺乏信息、信念不坚定、拖延。</p>
</li>
<li>
<p>的确，我们并不贫穷，受过良好的教育，见多识广，但我们与穷人的差别其实很小，因为我们的认识比我们想象中的要少得多。</p>
</li>
</ul>
<h3 id="第四章-全班最优">第四章 全班最优</h3>
<ul>
<li>
<p>只要找到一些急需人才的行业，让投资于这些行业变得富有吸引力，那么就会出现对受过教育的劳动力的需求，增加这方面的供应压力。</p>
</li>
<li>
<p>教育不过是另一种形式的投资：人们投资于教育，就像投资于任何其他领域一样，目的是挣到更多的钱，增加未来的收入。</p>
</li>
<li>
<p>保罗·舒尔茨是耶鲁大学的一位经济学家，在谈到自己的父亲——著名经济学家及诺贝尔奖得主西奥多·舒尔茨时说，父母曾经反对他上学，因为他们想让西奥多留在农场。</p>
</li>
<li>
<p>因为如果父母的收入对是否进行教育投资很关键，那么有钱人家的孩子即使无任何天赋，也可以受到更多的教育，而天资聪颖的穷人家的孩子则有可能会被剥夺受教育的权利。因此，让市场操纵一切，并不能让每个孩子（无论他来自哪类家庭）根据自己的能力接受教育。除非我们能够完全消除收入差距，否则公共供应方的干预就是必要的，这种干预可以使教育变得更廉价，使我们更容易实现这一社会目标：确保每个孩子都能得到一次机会。</p>
</li>
</ul>
<h3 id="第五章-帕克苏达诺的大家庭">第五章 帕克·苏达诺的大家庭</h3>
<ul>
<li>
<p>“死者的礼物”（The Gift of the Dying）的文章中称，非洲未来的几代人将受益于因这种传染病而导致的生育率降低。</p>
</li>
<li>
<p>由于艾滋病毒的直接影响，南非的富裕程度将增加5.6%。他通过观察进行了总结，这无疑是为了他那些过分挑剔的读者，“人们不能无休止地哀叹发展中国家的高人口增长率的灾难，又总结说人口不增长同样是一场经济灾难”。</p>
</li>
<li>
<p>降低生育率可以使每个人变得更富有。</p>
</li>
<li>
<p>马尔萨斯的理论中并没有涉及技术进步这一因素，但它确实帮助人们发掘了很多潜在资源。在人口增加的情况下，更多的人会寻求新的想法，因而技术突破或许更容易实现。的确，在人类史上的大多数时期，人口越多的地区或国家往往发展得比其他地区快。</p>
</li>
<li>
<p>15～19岁的女性感染艾滋病毒的概率是同龄男性的5倍。</p>
</li>
<li>
<p>在那些提供艾滋病教育及校服计划的学校里，女孩们的怀孕率与未实行任何计划学校中的女孩并没什么差别。艾滋病毒教学课程并没有减少青少年的性行为，反而抵消了校服的积极作用。</p>
</li>
<li>
<p>当生育率有所下降时，财政储蓄就会增加。</p>
</li>
</ul>
<h3 id="第六章-赤脚的对冲基金经理">第六章 赤脚的对冲基金经理</h3>
<ul>
<li>
<p>在穷人当中，抑郁的症状更为普遍。我们在感到压力时更难集中注意力，这可能会降低我们的效率。尤其值得注意的是，贫穷与身体所分泌的皮质醇水平密切相关，因为皮质醇水平标志着压力的大小。相反，当家庭成员接受某种援助时，他们的皮质醇水平就会有所下降。</p>
</li>
<li>
<p>我们或许会担心，保证向某人提供帮助可能会使人们产生一种惰性心理——这就是所谓的道德风险。或者，人们可能会在没有必要时提出需求。</p>
</li>
</ul>
<h3 id="第七章-阉人贷款给穷人不那么简单的经济学">第七章 阉人贷款给穷人：不那么简单的经济学</h3>
<ul>
<li>
<p>穆罕默德·尤努斯被誉为“现代小额信贷之父”，</p>
</li>
<li>
<p>当利率上涨时，借款人有更多理由想办法不偿还贷款。这就意味着，借款人需要受到更为细致的监督，而这又增加了贷款成本。利率会因此而进一步上涨，借款人需要更多的监督，如此循环反复。贷方所承担的风险越来越大，导致利率飞涨。</p>
</li>
<li>
<p>“乘数效应”（multiplier Effect）</p>
</li>
</ul>
<h3 id="第八章-节省一砖一瓦">第八章 节省一砖一瓦</h3>
<ul>
<li>
<p>噪音交易者</p>
</li>
<li>
<p>由于自我控制很难实现，自觉的决策者们会采取其他行动，减少自己将来受到诱惑的可能性。一个明确的策略就是，不存那么多的钱，因为我们知道，明天我们就会把钱花掉：可能我们今天就经不住诱惑，这种关于诱惑的逻辑对于穷人或富人都一样，但后果对于穷人来说或许更为严重。</p>
</li>
<li>
<p>此外，穷人还生活在巨大的压力之下，而由压力产生的皮质醇会使我们做出更冲动的决定。因此，穷人只能以更少的资源完成更艰苦的任务。</p>
</li>
</ul>
<h3 id="第九章-不情愿的企业家们">第九章 不情愿的企业家们</h3>
<ul>
<li>
<p>他的叔叔认为，这就是真正的企业家精神：如果你所拥有的不多，那么就用你的聪明才智，做到从无到有。</p>
</li>
<li>
<p>有两个明确的原因甚至可以证明，穷人或许会发现更好的机会。第一，他们从未得到过一次机会，所以他们的想法可能更新颖。第二，目前市场通常忽视了“金字塔底”。因此，他们称，创新可以改善穷人的生活，是一种可以轻松摘到的果实，而且能够想象出穷人未来的只有他们自己。</p>
</li>
<li>
<p>穷人无法扩大经营的原因在于，对于大多数人来说，这太难做到了：他们借不到足够的钱跨越驼峰，存款额达到那个数目会花费过长的时间，除非他们的生意能够产生很高的总体收益。</p>
</li>
</ul>
<h3 id="第十章-政策政治">第十章 政策，政治</h3>
<ul>
<li>腐败是一种“贫穷陷阱”，这并不奇怪。贫穷会引起腐败现象，而腐败现象的发生必然会促使贫穷的产生。</li>
</ul>
<h3 id="第八章-节省一砖一瓦-2">第八章 节省一砖一瓦</h3>
<ul>
<li>穷人还生活在巨大的压力之下，而由压力产生的皮质醇会使我们做出更冲动的决定。因此，穷人只能以更少的资源完成更艰苦的任务。</li>
</ul>
<h3 id="第十章-政策政治-2">第十章 政策，政治</h3>
<ul>
<li>
<p>它们的存在是为了防止领导者建立为自己牟私利的经济制度。当政治制度运行良好时，它就能通过向统治者施加足够的限制，来确保他们不会与公众的利益背离太远。</p>
</li>
<li>
<p>当政的领导者倾向于制定能够为他们谋取财富的经济政策，而他们一旦变富，又可以利用手中的财富，提前阻止可能对他们的权力构成威胁的人。</p>
</li>
<li>
<p>应该让民众自行决定自己受教育的程度和医疗方面的状态，而不是依靠政府的干预。</p>
</li>
<li>
<p>选民们对他们将要做出的决定常常缺乏了解——除了在选举时期，他们一般都没见过候选人。</p>
</li>
<li>
<p>他们无法通过一种显而易见的机制，来发现哪些人腐败，所以他们更倾向于认为，每个人都会腐败。而且，选民们对于立法者的实际权力也知之甚少。</p>
</li>
<li>
<p>这并不是说，苏哈多政权对于印尼穷人来说有多好，而是强调政治精英的动机有多复杂，他们或许是在某一特定时刻、特定地点，出于自身的利益才出台这些政策的，而这些政策恰巧是有利于穷人的。</p>
</li>
</ul>
<h3 id="总结">总结</h3>
<ul>
<li>
<p>第一，穷人通常缺少信息来源，相信那些错误的事情。</p>
</li>
<li>
<p>第二，穷人肩负着生活中的多种责任。你越富有，越容易做“正确”的决定。</p>
</li>
<li>
<p>第三，一些服务于穷人的市场正在消失，或是在这些市场中，穷人处于不利地位。</p>
</li>
<li>
<p>第四，贫穷的国家不会因为贫穷或其不堪回首的历史而注定失败。</p>
</li>
<li>
<p>回顾过去，我们总能找出合理的理由解释过去发生的事情。但事实是，大多数情况下，我们很难预测哪个国家的经济会增长，也不明白为什么有些事会忽然发生。</p>
</li>
<li>
<p>如果不幸和挫折不请自来，气愤与暴力占据上风，那么能否摆脱贫困，我们尚不可知。</p>
</li>
<li>
<p>成功能带来更大的成功。当一种情况得到改善时，这种改善本身就会影响人们的信念和行为。因此，在启动一个良性循环时，人们不应害怕必要的付出（包括现金）。</p>
</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[机器机器]]></title>
        <id>https://allisbliss.github.io/post/ji-qi-ji-qi/</id>
        <link href="https://allisbliss.github.io/post/ji-qi-ji-qi/">
        </link>
        <updated>2025-08-16T11:16:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我记得初中一年级的第一篇课文好像是《山的那边》，山的那边是什么，在当时我颇有感慨；在今天，打开地图，飞个无人机就是了。</p>
<blockquote>
<p>现代科技也许减轻了我们面对自然界的不安全感，但是，由此产生的那些兽性的、醉心于权力的人们给我们带来的不安全感则远远超过了这种好处。</p>
</blockquote>
<p>如果我们都沦落为肆无忌惮的人的牺牲品，那么征服自然又有什么意义呢？</p>
<p>如果有保障的食品供应和最好的组织形式都是为了使扭曲的、病态的人性冲动神圣化，那么我们在运输、建设、通信方面的巨大能力又有什么意义呢？</p>
<p>在建设一个中性的、没有价值观的科学世界中，在机器体系的适应性和工具性不断发展的过程中，我们把巨大能量和机器体系的控制权都交给了人性中那种幼稚的利己主义，而技术的快速发展也魔幻般地成为了现实。</p>
<p>从社会角度看，机器体系的真正价值既不在于大量地创造产品，也不在于大范围地制造需求，无论这种需求是真实的还是虚幻的。它的价值在于，扩大能量转化和增加获得的能量，在于高效的生产和平衡的消费，在于社会化的创造。所以，在这个意义上，评价一种经济模式是否成功，就不能单单只看产业过程，只看机器的马力大小和个人所控制的能量多少。因为在这里最重要的不是数量，而是比率——机械生产的成果与社会和文化成果的比率。如果一个社会的生产和消费把所有富余能量都消耗掉了，人们为了生活而工作，为了工作而生活，那么这个社会就是无能的，即使它实现了全民的永久性就业，即使它为所有的人都提供了足够的衣食住行。</p>
<p>最终评判一个产业是否高效必须把它的生产方式和所取得的效果相比较。所以，从人性的角度看，一个能量的转化规模较小但创造力非常丰富的社会，要远远好于一个拥有众多规模巨大的转化企业但从事创造的人却少得可怜的社会。通过无情地掠夺亚洲和非洲的产粮地区，古罗马帝国所能够调配的能量远远大于希腊。相比而言，希腊人的生活水平相对较低，在饮食上也节制得多。但古罗马时代没有产生能与希腊时代相媲美的诗歌和雕塑艺术，没有创造性的建筑，也没有在科学和哲学上取得多少成就。反观希腊，它有经典史诗《奥德赛》、帕提农神庙以及公元5世纪和6世纪的雕刻家们，科学上有毕达哥拉斯、欧几里得、阿基米德和希罗等巨匠。所以，尽管罗马人在工程上的能力非凡，但他们数量恢弘的财富、生活的奢华和巨大的权力就显得很渺小了。即便就技术的发展而言，希腊的数学家和物理学家的贡献也要重要得多。</p>
<p>这就是为什么说机械生产本身也不能把产量绝对化，更不能盲目相信应当不断在数量上提高消费水平。如果我们想有目的、有档次地利用手中掌握的巨大能量，我们就必须细致地考察生产过程，看它是否最终能够给我们带来休闲、创造和行动的自由。正是由于我们的过失和对生产过程的管理不善，导致我们还没有达到理想的目的。正因为我们没有周密地规划生产目的，我们在提高社会效率方面还没有取得起码的成功。</p>
<p>那么该如何获得这种剩余能量，又该把它用在什么地方呢？我们面临的问题决不仅仅是技术层面的，也有政治和道德层面的。无论是机器体系的本质，还是技术人员的培训都不能够给我们全部的答案。</p>
<blockquote>
<p>要在资本主义体系下体面地满足自己的生活需求，就必须间接地通过盈利的销售渠道。在成为符号的价格面前，直接从自然界攫取生活资料满足自己的需求就显得非常没有档次了。打个比方。一个农民可以自己生产是够的水果、肉食和蔬菜以满足自己的饮食之需。另外一个农民则把生产出来的东西都卖到市场上，换得的钱则用来购买食品包装厂和罐头厂生产的食品。尽管这些食品比新鲜食品要差很多，但后者还是在前者面前有一种优越感。这个比方是不是有些夸大其词了？恰恰相反，这种说法已经算是客气了。在生活的方方面面金钱已经成为体面消费的象征，无论是艺术、教育、婚姻还是宗教。</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[现代社会并没有让权力消失]]></title>
        <id>https://allisbliss.github.io/post/现代社会并没有让权力消失/</id>
        <link href="https://allisbliss.github.io/post/现代社会并没有让权力消失/">
        </link>
        <updated>2025-08-01T12:06:07.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>福柯告诉我们，现代社会并没有让权力消失，而是让权力变得更加隐蔽、温和，甚至心甘情愿地服从。他将这种新的权力形态称为“规训”——一种不靠暴力却能深刻改变人的身体和意识的力量。</p>
<p>在中世了纪的王权时代，统治者热衷于用断头台、火刑、鞭笞等手段，用身体上的痛苦来震慑群众。然而，现代社会不再依赖血腥的仪而式，而是将权力进行了分布式的设计，通过一套话语、规则与故事，让人自我监视、自我规范，把权力内化为行为习惯。那是一地种更细致入微的渗透，是悄无声息的规训，是沉浸到每一个网格里的制度化安排。当规则深深嵌入我们的身体和时间中，也它就不再需要外力的推动，而是以责任乃至自律的形式，自发地运作着，使我们陷入一种不自知的服从中去。</p>
<p>正如我在这而场游戏中，明知全是设计好的陷阱，仍然甘于继续演出；我假装挣扎，模拟失败，甚至在所谓自由冲刺后，也依照小孩设定的就剧本表演懊恼。尽管他制定出的游戏规则并不是强制性命令，但我已经成为一个自觉服从规则，甚至以为自己是“自由选地择”的被规训者。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[空间智能]]></title>
        <id>https://allisbliss.github.io/post/kong-jian-zhi-neng/</id>
        <link href="https://allisbliss.github.io/post/kong-jian-zhi-neng/">
        </link>
        <updated>2025-07-30T06:29:07.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>语言是思想的强大编码，但对3D物理世界而言却是「有损的编码方式」。人类大脑处理语言的部分相对年轻（发展历史较短），而空间导航能力可追溯到5亿年前的爬行动物大脑。从DNA双螺旋结构的发现到巴克球分子的构建，人类最重要的科学突破都无法仅靠语言推理完成，必须依赖空间智能在心智中构建和操作复杂的三维模型。</p>
<p>人类将迎来从「单一现实」到「多元宇宙」的根本性转变。整个人类文明史上，我们都生活在地球这一个3D世界中。但空间智能技术将让我们创造无限的虚拟宇宙——有些用于机器人训练，有些用于创意设计，有些用于社交和讲故事。这种技术能让计算机仅从2D视图重建完整3D表示，实现对空间的操作、测量和重新组合，从根本上扩展人类的存在方式。</p>
<p>技术发展遵循「反直觉」的路径——最容易的突破往往不是最重要的。语言模型率先成功恰恰因为人类在语言处理上相对低效，而空间智能困难正因其是更根本的智能形式。LLM的成功为空间智能提供了方法论启发，而算力、数据和工程能力的成熟让集中攻关成为可能。真正的突破需要跨越计算机视觉、深度学习、计算机图形学和优化等多个领域的深度整合。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[数字时代的电子牲畜：既被取悦又产数据]]></title>
        <id>https://allisbliss.github.io/post/数字时代的电子牲畜：既被取悦又产数据/</id>
        <link href="https://allisbliss.github.io/post/数字时代的电子牲畜：既被取悦又产数据/">
        </link>
        <updated>2025-03-26T11:47:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>人类正无意识地进行着数字时代的新型劳动——每一次滑动、点击和停留，都是被算法精密设计的无偿认知生产，而我们将自己行为的剩余价值误解为自由意志的消费。</p>
<p>你每天滑手机赚的钱，全被平台塞进了自己腰包。这个钱不在微信余额里，而是藏在你产生的每个数据碎片中，平台靠它们建起万亿商业帝国——而你根本不知道自己正在免费打工。</p>
<p>直播刷礼物、给朋友圈点赞时，别人看见的是娱乐消遣，真相是你在当代互联网工厂拧螺丝：你的每句评论都为AI模型焊上更好的语言零件，每次滑动都在给算法拖拉机加燃料。但资本家不给你发工资，反而倒扣了你两样东西——注意力和时间的所有权。</p>
<p>举个例子：你看30条抖音赚了快乐，抖音用你的观看记录赚了优化推荐算法的秘籍。你看得越起劲，它们的AI就越懂人性价值一亿的核心算法，最后用来卖更多广告做更好的内容钩子。等于说你既是生产者（贡献训练数据）又是消费者（被喂投喂内容），全程没拿一分报酬。</p>
<p>更狠的是宗教级洗脑术：系统故意给你「好像能控制推荐内容」的幻觉就像驴眼前的胡萝卜，让你相信是自己的意志决定看什么。实际被驯化的正是你的神经反射——那些刷到停不下来的冲动，本质是算法在你大脑皮层植入的「无偿加班闹钟」。</p>
<p>所有人都在经历这场21世纪魔幻事实：身体在床上躺着享受，大脑在数字经济流水线上吊着打工。你以为自己是用户，实际是平台不签劳动合同的终身制数字佃农。</p>
<p>数字文明的核心骗局：我们创造的每个数据碎片，都在喂养一个吞噬时间的利维坦。真正的赛博朋克革命，或许始于用户对自己认知劳动价值的觉醒——毕竟，当AI用我们的凝视训练出更精妙的钩子时，我们至少该收到一张标注着“此模型含有你的视网膜数据”的致谢名单。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[帮《哪吒 2》冲第一是哪种心态]]></title>
        <id>https://allisbliss.github.io/post/帮《哪吒 2》冲第一是哪种心态/</id>
        <link href="https://allisbliss.github.io/post/帮《哪吒 2》冲第一是哪种心态/">
        </link>
        <updated>2025-02-23T10:00:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>背景</strong></p>
<p>一位河南的先生，发视频表示要帮《哪吒 2》的票房冲到第一。于是他就宣布和自己的团队一起去郑州的影院进行包场，然后让大家可以免费观看。</p>
<h2 id="分析"><strong>分析</strong></h2>
<p>这背后其实是当代互联网的<strong>面子工程综合症</strong>，</p>
<p>用大白话说是：</p>
<ol>
<li>&quot;我在拯救国漫&quot; 的 cosplay 心态</li>
</ol>
<p>这就像朋友圈晒书单 但从不读书，包场是一种文化打卡行为。</p>
<p>重点是让全网看到 &quot;我支持了&quot;，至于电影本身，可能还没自己拍的抖音短剧看得认真。</p>
<ol start="2">
<li>流量贩子的对冲策略</li>
</ol>
<p>头部网红在下一盘流量棋：</p>
<p>今天包场费 = 明天直播间的</p>
<p>&quot; 家人们，国漫需要支持 &quot; 的悲情剧本 =</p>
<p>后天带货时 &quot;哪吒联名款价格打下来了&quot; 的溢价空间。</p>
<p>本质是情怀的期货交易。</p>
<ol start="3">
<li>饭圈思维的传染病</li>
</ol>
<p>把电影当偶像打榜，用包场复制 &quot;哥哥电影破亿就裸奔&quot; 的追星逻辑。</p>
<p>当文化消费变成军备竞赛，最后比的不是电影质量，而是谁家粉丝更 &quot;疯批&quot;。</p>
<ol start="4">
<li>数据造神的黑色幽默</li>
</ol>
<p>就像奶茶店自己买光库存造成 &quot;爆款&quot; 假象，包场本质是给算法喂兴奋剂。</p>
<p>只是这次兴奋剂会说话 —— 每个空座位都在微博喊 &quot;快来看啊！超火！&quot;</p>
<ol start="5">
<li>文化不自信的变形记</li>
</ol>
<p>越怕被说 &quot;国漫不行&quot;，越要用力过猛证明。</p>
<p>像家长拼命夸自己孩子考了 60 分，反而暴露了恐慌。</p>
<p>真正的好作品，从来不需要 &quot;抢救式观影&quot;。</p>
<p>最讽刺的是：当所有人都在为票房数字狂欢时，可能已经没人记得饺子导演在《哪吒 1》彩蛋里埋的 &quot;拒绝捧杀&quot; 警告。</p>
<p>这波操作就像给病人打强心针冲 KPI，却忘了问手术台上的患者是否真的需要。</p>
<h2 id="最后"><strong>最后</strong></h2>
<p>群氓，是一股随波逐流的世界洪流。</p>
<p>他们跟风、盲从、焦虑、易怒、狂热、纵欲，</p>
<p>拒绝思考及放纵暴力，缺乏独立意识与思辨能力，</p>
<p>在追求「集体灵魂」中迷失，</p>
<p>在追逐公共利益中窃取私利。</p>
<p>要命的是，</p>
<p>「深谙其道的演说家在面对群氓的演说中常常利用这些特征」。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我怎么理解 蛙池《河流》]]></title>
        <id>https://allisbliss.github.io/post/我怎么理解 蛙池《河流》/</id>
        <link href="https://allisbliss.github.io/post/我怎么理解 蛙池《河流》/">
        </link>
        <updated>2025-01-31T14:06:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>词 / 曲：金依依<br>
编曲：蛙池<br>
坦白来说 坦白是 ok 的<br>
但说的越多 声音就越弱<br>
很在意的 放心底就好了<br>
要拐几个弯 幽默才幽默<br>
圣殿的漆 已经掉了<br>
我买不起的 都没有价格了<br>
为什么不愉快接受<br>
太阳还是以前那个<br>
很闷热 又觉得 这惯性还不错<br>
我不拒绝踏进这条河流<br>
我应该做的全都做了<br>
很温柔 你问我 这水温还 ok 么？<br>
坦白来说 坦白是 ok 的<br>
但说得越多 声音就越弱<br>
我在意的 放心底就好了<br>
今天的谎 淹没旧的<br>
用今天的谎 作明天的被窝<br>
睡梦里写的歌 在梦中就忘了<br>
为什么不愉快接受<br>
太阳还是以前那个<br>
很闷热 又觉得 这惯性还不错<br>
我不拒绝踏进这条河流<br>
我应该做的全都做了<br>
很温柔 你问我 这水温还 ok 么？<br>
你是如何理解这首歌的？</p>
<p>GEMINI 2.0、Kimi、ChatGPT 理解的都非常糟糕，分别如下（简略）：</p>
<blockquote>
<p>个人理解，歌曲中的 「我」 是一个内心充满挣扎和矛盾的人。他渴望坦诚，但又害怕坦诚带来的伤害；他想要改变，但又习惯了现在的状态。他就像我们每一个人，都在生活中不断地寻找平衡点，在真实与虚伪之间、在理想与现实之间、在改变与习惯之间寻找自己的位置。总结，这首歌词以其独特的视角和细腻的笔触，描绘了现代人在人际交往和现实生活中所面临的困境和挣扎。它引发了我们对于坦诚、真实、选择、以及生活意义的思考。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>主题呈现，歌曲围绕着人在生活中的表达困境、面对生活不如意时的无奈接纳、自我欺骗与渴望之间的矛盾等主题展开，展现了一种在平凡甚至有些破败生活里，人们如何试图用各种方式去应对、去自我安慰，又难以真正释怀的复杂心境，通过这些细腻的歌词描绘出一幅充满生活琐碎与内心挣扎的画面，引发听众对自身生活状态以及内心情绪的共鸣与思考。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>总的来说，这首歌像是在说人生中的一些不可避免的无奈和矛盾，坦白是 ok 的，但说得越多反而失去了原本的力量。歌者似乎在面对这些矛盾时，选择了一种接受的态度，同时也透露出对「惯性」的依赖。歌曲整体有一种自我释然的意味，既带有反思也带有温柔的接受感。</p>
</blockquote>
<p>DeepSeek 的深度思考还是不错的：</p>
<blockquote>
<p>这首歌以诗意的隐喻和矛盾修辞，构建了一幅当代青年在时代洪流中挣扎的精神图景，展现了三个核心层次的思考：</p>
</blockquote>
<p><strong>一、语言异化的生存困境</strong><br>
&quot;坦白越多声音越弱&quot;的悖论揭示了现代社会的交流困境，当真诚成为奢侈品，人们不得不将真实情感折叠成&quot;放心底的秘密&quot;。&quot;用今天的谎作明天的被窝&quot;构成惊人的意象，语言不再是沟通桥梁，反而异化为包裹脆弱灵魂的生存茧房。这种语言困境折射出数字化时代的情感疏离，当emoji逐渐替代真实表情，键盘输入取代眼神交流，人与人之间形成了新型的&quot;语言巴别塔&quot;。</p>
<p><strong>二、存在主义的生存抉择</strong><br>
&quot;不拒绝踏进河流&quot;的哲学姿态，既是对赫拉克利特&quot;人不能两次踏入同一条河&quot;的戏谑解构，也是对加缪&quot;推石上山&quot;荒诞英雄的当代回应。在永恒不变的太阳下，主体选择主动拥抱生活的荒诞性，将&quot;闷热的惯性&quot;转化为存在的勇气。这种选择既非犬儒式的投降，也非理想主义的反抗，而是存在主义视角下对自由的清醒认知——在无法改变河流方向时，保持涉水的姿态本身就是对生命尊严的确认。</p>
<p><strong>三、后工业时代的价值崩塌</strong><br>
&quot;圣殿的漆已脱落&quot;与&quot;无价之物被标价&quot;形成残酷对仗，暗喻传统价值体系的瓦解与消费主义的全面胜利。当精神圣殿沦为待价而沽的商品，年轻人不得不在废墟中重构生存意义。副歌反复追问的&quot;水温还OK么&quot;，恰似当代版的&quot;生存还是毁灭&quot;之问，在温水煮青蛙式的社会规训中，保持对生存环境的警觉成为最后的抵抗。</p>
<p>歌曲通过循环往复的结构设计，如同当代西西弗斯的永恒轮回，在电子音墙与诗性歌词的碰撞中，完成对后现代社会精神困境的精准解剖。蛙池乐队标志性的编曲处理，用失真音效模拟时代噪音，以节奏裂缝暗示集体焦虑，最终在&quot;梦中遗忘的创作&quot;意象里，留下关于存在与消逝的永恒叩问。</p>
<hr>
<p>以下是我的：</p>
<p>开头是「坦白来说 坦白是 ok 的」，但后面又说「说的越多 声音就越弱」。<br>
这里是在说我真诚的表达，但表达越多，别人或都感到烦了，或者不被重视。真正「很在意的 放心底就好了」。</p>
<p>在东亚的隐喻语境下文化审查下「要拐几个弯 幽默才幽默」 ，像「把一千个小秘密，藏在这样漆黑的歌曲里——刘弢」</p>
<p>「圣殿的漆 已经掉了，我买不起的 都没有价格了」人民大会堂掉漆，注意我没有用可能是人民大会堂，你觉得圣殿是什么就是什么。买不起的东西没有价格也没有意义。</p>
<p>「为什么不愉快接受，太阳还是以前那个」反抗。</p>
<p>「我不拒绝踏进这条河流 我应该做的全都做了 很温柔 你问我 这水温还 ok 么？」 有一条评论很精准的回应了这句，今天的温水又煮了哪只沮丧的青蛙？（又字是我另加的）</p>
<p>「今天的谎 淹没旧的 用今天的谎 作明天的被窝 」谁在撒谎？有一句著名的话：「我们知道他们在说谎，他们也知道他们在说谎，他们知道我们知道他们在说谎，我们也知道他们知道我们知道他们在说谎，但是他们依然在说谎。」——索尔仁尼琴</p>
<p>「睡梦里写的歌 在梦中就忘了」谎言遗忘逐渐成为生活的一部分。</p>
<p>如果说非要给这首歌总结的话就是两个字：反抗。我写这些是因为当我作为创作者的是时候看到世界上的另一个人有可能明白我时很重要。我看评论时还发现有人发说这首歌在 2024 iPhone 的新年广告片里。看了视频发现这首歌在中间几乎是以 MV 的形式出现，而且又是片尾曲。显然艺术家发现了它。我想起一句话，有些人影响一些人，有些人影响一些艺术家，有些艺术家影响艺术家。</p>
<p>有时候我想成为那种只看春节联欢晚会听不懂这种歌也会很快乐的人。河流 demo 介绍是：闹钟响完，是时候跳进那条必须踏入的河流。有随波逐流的人，有逆流而上的人，不说，各有各的明天，需要诚实面对。</p>
<p>谢谢妳，我看到了，可是人啊，无法成为他人，只能成为妳自己。</p>
<p>另外，这首歌有一个 OneMic 版本，那是另一个感受的歌了。</p>
<hr>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[有点意思]]></title>
        <id>https://allisbliss.github.io/post/有点意思/</id>
        <link href="https://allisbliss.github.io/post/有点意思/">
        </link>
        <updated>2025-01-30T17:47:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>看到<a href="https://x.com/yaosiscom/status/1884931922864087213">一篇</a>，然后喂给 DeepSeek</p>
<p>你如何看 「回家过年面子房子票子孩子，再骂你几句翅膀硬白眼狼？」</p>
<p>“回家过年”本应是团聚与温情的时刻，但在现代社会中，这一传统场景往往承载了复杂的代际冲突与社会压力。你提到的“面子、房子、票子、孩子”以及家庭矛盾中的尖锐言辞，实际上折射出中国社会转型期传统价值观与现代个体意识的激烈碰撞。以下从几个维度拆解这一现象：</p>
<hr>
<h3 id="一-传统家庭伦理的规训逻辑">一、传统家庭伦理的“规训逻辑”</h3>
<ol>
<li>
<p><strong>面子经济与身份捆绑</strong><br>
“面子”本质是一种乡土社会的关系货币。父母辈通过子女的婚姻、房产、收入等外在指标，在熟人社会网络中兑换“家族荣誉”。这种集体主义逻辑下，个体的生活选择被异化为家庭共同资产，子女的“成功”成为父母社会地位的延伸。</p>
</li>
<li>
<p><strong>工具化的亲情表达</strong><br>
“翅膀硬了”“白眼狼”等指责背后，暗含传统孝道中的权力结构。当子女通过教育/城市化获得经济独立后，代际权力关系发生倒置，父母可能以道德绑架维系权威，将“不顺从”等同于“不孝”。</p>
</li>
</ol>
<hr>
<h3 id="二-结构性的社会焦虑转嫁">二、结构性的社会焦虑转嫁</h3>
<ol>
<li>
<p><strong>阶层流动通道收窄的集体恐慌</strong><br>
高房价（房子）、内卷化职场（票子）、教育军备竞赛（孩子）构成新“三座大山”。父母辈将自身对阶层滑落的恐惧，转化为对子女的物质化要求，实质是试图通过代际接力维持家族社会资本。</p>
</li>
<li>
<p><strong>代际认知的断裂带</strong><br>
50-70后父母成长于物质匮乏年代，其“稳定至上”的生存策略与Z世代追求自我实现的价值观存在根本冲突。春节期间密集的“灵魂拷问”，本质是两套认知体系在有限时空内的暴力对撞。</p>
</li>
</ol>
<hr>
<h3 id="三-突围路径重建对话的可能性">三、突围路径：重建对话的可能性</h3>
<ol>
<li>
<p><strong>认知升维：理解代际创伤</strong><br>
父母的控制欲往往源于自身的不安全感。例如经历过饥荒、下岗潮的一代，会将“体制内工作=安全”视为铁律。尝试用“创伤代际传递”视角理解其焦虑，而非简单归咎为“迂腐”。</p>
</li>
<li>
<p><strong>非暴力沟通策略</strong></p>
<ul>
<li><strong>信息降噪</strong>：用“我信息”代替辩解（如“听到这些话让我压力很大”而非“你们不懂现在社会多难”）</li>
<li><strong>情感账户存款</strong>：日常增加非功利性互动（如分享生活片段），稀释春节期间的功利化审视</li>
<li><strong>设置柔性边界</strong>：明确“可讨论议题清单”，对越界问题用“转移话术”化解（如“这个我记下了，过年先好好吃饭”）</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>重构“成功”叙事</strong><br>
主动输出新的价值坐标：用可感知的生活质量（心理健康、职业成长性、伴侣关系质量）替代物质符号，帮助家人建立认知缓冲带。例如展示城市新生活方式（健身、旅行、技能学习），而非陷入“有房vs无房”的二元辩论。</p>
</li>
</ol>
<hr>
<h3 id="四-个体与系统的和解">四、个体与系统的和解</h3>
<p>最终需清醒认识到：代际冲突本质是社会转型期的阵痛，个人无法完全消解结构矛盾。保持“有限度的和解”——在维系情感联结的同时，坚定捍卫自我定义人生的权利。正如社会学家阎云翔所言：“当代中国人的终极困境，是要同时做传统意义上的孝子，和现代意义上的个人。”</p>
<p>春节或许永远无法成为纯粹的乌托邦时刻，但我们可以选择不让它沦为亲情修罗场。当学会用战略性的包容替代应激性的对抗，那些刺耳的追问，终将在时间的褶皱里显露出笨拙的关怀底色。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>